[深度分析]從警察誓詞看現今警隊

首先，本人並不從事警隊或與之相關或經常接觸的工作，我只是一位普通的香港市民。或許我並不了解警隊工作中要面對的問題和困難，但透過日常的觀察及網絡上搜尋的資訊，我必須遺憾地指出，現今的警隊與市民的期望相距甚遠，甚或他們已經失去作為警隊的合理性及正當性。

另外，本人絕不同意坊間甚或身為警員所說，警察也只是"打份工"。警隊是受過長時間訓練的專業團隊，而且也如醫護、消防和教師等，其職業身份帶有強烈的正面道德價值及意識，同時更擁有使用武力及執法的權力。因此警隊必須要具有專業操守去管理其情緒及執勤能力，正義感去維持其正向思維及明辨是非的能力，健全的制度去約束其使用權力的正當性及有效性。

以下是每一位警員於接受訓練時均必須宣讀的誓詞：

"本人（姓名），謹以至誠作出宣言（或，謹向全能之主發誓），本人會竭誠依法為香港特別行政區政府效力為警務人員，遵從、支持及維護香港特別行政區的法律，以不畏懼、不徇私、不對他人懷惡意、不敵視他人及忠誠、努力的態度行使職權，執行職務，並且毫不懷疑地服從上級長官的一切合法命令。"

姑勿論宣誓是否真誠，這無法驗證，故先從誓詞中的"法"字開始分析。本人並不評論部份警員的教育程度，會否影響他們對法律及法治精神的理解。但以我所見，根本大部份警員對其所宣誓要遵從、支持及維護的法律不求甚解，更遑論要分辨上級長官的命令是否合法。他們明顯己步入大陸的執法模式，即"我就是法"，隨意篡改或曲解法律，無上限擴大權位去威嚇市民，服從或行使其不合法的要求與行為。

而在四"不"之中，警員的表現亦明顯不付。

不畏懼-縱然面對市民或罪犯毫不畏懼，但他們卻畏懼來自上級有關升遷、表現評估和同袍的壓力與後果，而變得唯命是從。導至淪為扯線木偶，成為被政權利用的"工具人"。

不徇私-觀乎近日行徑，"一哥"縱容下屬濫權濫暴，四大職工會互相包庇，同時建制護航及按現行機制的"自己查自己"。種種跡象顯示，警隊內部私相授授，包庇成風，實在令人難以相信有"不徇私"的精神與行為。更不說有部份警員為發泄私怨，對市民濫權濫暴，情況令人髮指。

不對他人懷惡意及不敵視他人-承上所述，部份警員"私怨大過天"及受到上級的指示或影響，放任自己的情緒失控，敵視及仇恨市民與集會人仕。惡意作出濫權濫暴行為，如日前瘋狂截查普通市民及使用過份武力傷害記者與集會人仕。足見警隊已經嚴重失控，對所以人均懷有惡意及敵視。甚至對同為公僕的消防與醫護等，一樣"聲大夾惡"，一副"高高在上"的態度。隨意踐踏其他人的尊嚴與職責，實行以恐懼及威嚇的手段去行使不當權力，企圖隻手遮天。情況已與"公安"無異，或有過之而無不及。

至於是否"忠誠"和"努力"行使職權及執行職務則見仁見智，不過我想指出一點。職權與職務背後所代表的就是權利與義務，警隊享有的高薪厚職，各種福利，並不是天賜之物，而是由廣大市民所支付。所以警隊應同時履行其義務，並以服務市民為己任，而不是只忠於上級，忠於警隊。

所以若警隊中人有幸讀到這篇文章，請你每當面對市民及執行指令前，再重新於心裡宣讀一遍誓詞。問問自己的良心，你們的行為是否還能履行誓詞中的承諾？是否還能擁有正義感，能分辨善惡？是否還能以服務市民為己任？否則請不要再說出什麼警察是"正義"，"天職"，"正確"之詞，因為你們不配！你們只是與民為敵，視民為仇，埋沒良知，唯唯諾諾的政治工具。

推

幫推

忠誠

其實有一半以上嘅誓言班狗係違反曬
係咪可以DQ 追返啲糧

可以揾法律JJ 睇下有冇得攪

如果告到 警隊重演暴動都似

到時責任就係佢地度，真係想睇下有冇法律巴打可以研究下

做狗要夠忠心就得

推上報

我希望佢地可以忠於誓詞，忠於市民

無一句係為香港市民服務.....

係冇ga, 所以第時重整警隊，一定要加返

有無港英時期既警察誓言對比下

有哂中港台3地

警隊過分強調服從性，連自己少少思想都唔容許
真係做人做狗自己揀

並且毫不懷疑地服從上級長官的一切合法命令

而家啲警犬無智力分辨是否合法命令

話明係狗嚟

所以要從制度上改變

我唔建議盲目仇恨，所以希望感化到仲有良知嘅警察，事實上係有嘅

講緊亂扑人嗰啲

希望佢地有機會睇到篇文，認真諗下我寫嘅野

不畏懼

咁畏懼又人之常情嘅，重點係唔應該畏懼上級

可怕連警隊高層都係咁corrupted
睇下二哥精神喊話就知，叫下屬喱埋打人，小心記者
普通警員當自己係捍衛法治最後防線，可見成個警隊思想已經錯晒

冇錯，所以一定要指出同諗辦法制止，依家已經嚴重公安化

想知97前的係點

上面貼左

【痴撚線】成個熱門都冇626、627嘅post？

入去推

第一句已經話要向政權效忠

個個都發誓當食生菜

連假誓都做得出

仲有咩法可言

所以先要提下佢地

好文

佢地以為上級嘅就一定係合法

巴打日日都有分析post

盡力la，一日一篇其實好"金"，都係想俾多d思考空間大家

所以要提醒返佢地

冇用㗎
佢哋都唔覺得有問題
又點會改呢

咁都要盡力指出la, 即使感化到1個警察都好

佢地宣讀個誓詞完下一秒 都唔知仲記唔記得自己UP左乜

所以要提返佢地，希望有人會醒覺

路西法效應 冇用架
變左做路西法 就唔會變番做人
提係冇用 要有外在因素先會改到
例如改變警隊制度/打人黑警全部坐監/收幫警會皮
等到新入警唔會變 就變既警唔敢變 變左既警坐緊監先有用

你就好似當年美國 以為中國有錢 帶佢進入文明世界 佢自己會變好變民主咁

而家有眼你睇 獨裁國家有錢有權之後會更加獨裁 唔好好似美國當年咁傻

發假誓？

違反誓詞！

push!!!!!

好期待

可以整條banner

想點整？我可以俾意見

班垃圾

push

記得以前遊行好似有人舉過警察誓詞banner

當然實際上毅進仔腦裡面只會記得咁多

我目標唔係串佢地，只係想佢地重新認識個誓詞

廣傳俾佢地啦

狗

不能以「人」看得待
以狗角度睇
成件事合理哂

我聽主人命令就有糧出（狗糧）

咁我又唔鼓勵盲目仇恨，始終仲有良心警察

港共政權僱傭兵

要喺班黑警前朗讀！

可以試下精簡佢再揾人讀俾佢地聽

[緊急突發]大陸海關即日至起7月1日通知

「...服從上級長官的合法命令」

佢地宣誓完都唔會記住架啦, 淨係識hea做(平時)同開槍爆頭扔催淚彈(示威果陣)

全部都做唔撚到

所以希望提醒返佢地

算唔算發假誓 請DQ所有克警

有冇法律JJ解答到

"並且毫不懷疑地服從上級長官的一切合法命令。"

聽講有一條題目係警察面試熱門:-

"如果你上級命令你殺人, 但你唔知原因,
你會唔會服從? 理由係咩? "

真？咁要點答？

誓言從未提及保護市民嘅生命安全

DQ黑警！

等不及要玩玩了

無可能架，當權者(警權)
你估佢地真係唔記得誓詞咩?

問題係，一個無接受過高等教育嘅人，
好難develop過個人價值觀。

當我地讀書多時，歴史，哲學，先賢嘅話語。
雖然好多時都係為左考試，
但係唔多唔少都會對自己嘅行為作道德審查，
因為你會依希記得學過嘅野。

好似聽到D廢中講:
無警察邊得咖，睇下D人會唔會周圍強姦?周圍搶野? 比我都去打劫銀行啦。

咁我想問連登仔，無警察嘅時候，你地會唔會去強姦?搶野?打劫銀行?

唔會，因為你地受法律規範前，先會受道德規範。

但係廢中廢老，警犬唔會受道德規範。佢地淨係會受法律規範。

當無法律時，廢中廢老就會亂咁黎。
當法律幫自己時，警犬就會亂咁黎。

呢個就係讀過下書嘅人，同無讀過下書嘅人，根本性上嘅分別。

Sorry 有感而發，1999

部份同意la，上左年紀唔咁講，後生d嘅起碼讀左十幾年書，點都有d分析能力，再加上冇父母會教d仔女大個左要做壞人。其實警隊入面都仲有良心警嘅，我希望感化到1個得1個